---
aid: 9025
zid: 789030
title: "韶关钢铁的资源供应"
author: traveller69
date: 2019-01-08 19:53:08+07:00
lastmod: 2019-01-19 15:58:00+07:00
---

traveller69 于 2019-1-8 19:53:08 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-8 21:22 编辑_

当天铁矿资源似乎一般，

1. 大宝山的铁矿

品位不到 50%，而且含硫等杂质高。储量少，只有小几千万吨。基本是露天矿，开采比较容易。

2. 大顶铁矿

是磁铁矿，品位也不到 50%，储量 1 亿多吨。基本是露天矿，开采比较容易。不过位置在连平县，距离韶关直线 100 多公里。

当地焦煤资源也不咋的，品质差，只能勉强使用。

总的来说，比海南差远了。建个钢铁基地，供应本省吧。

---

墨者无畏 于 2019-1-8 19:59:24 发表了：

建设韶关钢铁公司一号高炉、一号平炉、韶关煤矿一号井、韶关中央洗煤厂。

矿山：田独铁矿二期工程；韶关煤矿一期工程；鸿基煤矿二期工程；

冶金：在广东上马第二个钢铁联合体。

——摘自《第二个五年计划》

请大家基于本楼讨论。

---

traveller69 于 2019-1-8 20:02:51 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-8 20:05 编辑_

> 墨者无畏 发表于 2019-1-8 19:59
>
> 建设韶关钢铁公司一号高炉、一号平炉、韶关煤矿一号井、韶关中央洗煤厂。
>
> 矿山：田独铁矿二期工程；韶关煤 ...

韶关钢铁的铁矿石和煤炭从哪里来，没看出来。历史上，韶关曲江产煤，有的开采比较容易，但多是小煤矿。

澳宋要爆钢铁，必须开采石碌铁矿和基隆煤矿，建设洋浦钢铁基地。

原来书中的规划，没法大幅度提高钢铁产量。

韶关钢铁 1966 年投产，1990 年产量钢 50 万吨，真的不咋地！

---

墨者无畏 于 2019-1-8 20:14:11 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-8 20:02
>
> 韶关钢铁的铁矿石和煤炭从哪里来，没看出来。历史上，韶关曲江产煤，有的开采比较容易，但多是小煤矿。
>
> ...

请提供出处谢谢。

---

左小乙 于 2019-1-8 20:32:14 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-8 20:02
>
> 韶关钢铁的铁矿石和煤炭从哪里来，没看出来。历史上，韶关曲江产煤，有的开采比较容易，但多是小煤矿。
>
> ...

田独也是年产量也是 50 万吨的而已，而石碌矿年产量 270 万吨，而 1990 年大宝山矿已经处于生产低潮，顶峰时候的大宝山矿也是 270 万吨，麻烦好好仔细查资料，谢谢

---

gsh0043 于 2019-1-8 20:51:01 发表了：

韶关人路过。。。

---

左小乙 于 2019-1-8 21:09:47 发表了：

> gsh0043 发表于 2019-1-8 20:51
>
> 韶关人路过。。。

欢迎土著写同人

---

traveller69 于 2019-1-8 21:11:35 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-8 21:12 编辑_

> 左小乙 发表于 2019-1-8 20:32
>
> 田独也是年产量也是 50 万吨的而已，而石碌矿年产量 270 万吨，而 1990 年大宝山矿已经处于生产低潮，顶峰时候 ...

大宝山储量小，品质低，1975 年大宝山产量 120 万吨矿石，大约折合 50 万吨钢铁。

https://hcggg.com/rong/56230.html

你说的 270 万吨，有出处马？ 可能是短期行为，不可持续。目前大宝山大约是年产 80 万吨矿石。

---

平一指 于 2019-1-8 21:27:07 发表了：

韶关靠近国界线了，在那里开矿有无安全问题？如果要派兵守卫，会不会增加生产成本？

---

左小乙 于 2019-1-8 21:31:16 发表了：

_本帖最后由 左小乙 于 2019-1-8 21:32 编辑_

> traveller69 发表于 2019-1-8 21:11
>
> 大宝山储量小，品质低，1975 年大宝山产量 120 万吨矿石，大约折合 50 万吨钢铁。
>
> https://hcggg.com/rong/562
> ...

你直接查广东矿产志和冶金工业志，另石禄矿含铁量为 51%，大宝山矿为 49%，韶关底下就是曲仁煤田，大面积都是煤矿，主要是无烟煤，有芙蓉山等十几个矿点，还有零零星星各种小型铁矿，还有铜等其他矿藏，再者按海南没独立建省时的数据，广东八成以上的铁矿集中在大宝山矿、石禄矿和连平大顶山矿，自己想想吧

---

traveller69 于 2019-1-8 21:32:37 发表了：

> 左小乙 发表于 2019-1-8 20:32
>
> 田独也是年产量也是 50 万吨的而已，而石碌矿年产量 270 万吨，而 1990 年大宝山矿已经处于生产低潮，顶峰时候 ...

http://xuewen.cnki.net/CJFD-NFGT199606000.html

你可以看一下广东钢铁产量的数据，大宝山 270 万吨矿石产量在何时？ 看起来要到上世纪 90 年代末了。

---

左小乙 于 2019-1-8 21:33:16 发表了：

> 平一指 发表于 2019-1-8 21:27
>
> 韶关靠近国界线了，在那里开矿有无安全问题？如果要派兵守卫，会不会增加生产成本？ ...

在南岭几个关口把棱堡一拍，配合野战军出关作战，问题不大

---

左小乙 于 2019-1-8 21:34:03 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-8 21:32
>
> http://xuewen.cnki.net/CJFD-NFGT199606000.html
>
> 你可以看一下广东钢铁产量的数据，大宝山 270 万吨矿石 ...

现在去产能，大宝山矿、石碌矿基本上在 90 年代已经接近停产状态

---

左小乙 于 2019-1-8 21:34:55 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-8 21:32
>
> http://xuewen.cnki.net/CJFD-NFGT199606000.html
>
> 你可以看一下广东钢铁产量的数据，大宝山 270 万吨矿石 ...

除了煤矿，基本上都挖光得七七八八了

---

traveller69 于 2019-1-8 21:40:24 发表了：

> 左小乙 发表于 2019-1-8 21:31
>
> 你直接查广东矿产志和冶金工业志，另石禄矿含铁量为 51%，大宝山矿为 49%，韶关底下就是曲仁煤田，大面积都 ...

广东省大宝山矿,座落在风景秀丽的北江河畔、韶关市东南 30km 的曲江县境内,是我国南方大型的露天开采的现代化矿山。 大宝山矿创建于 1958 年,1975 年基本建成投产。目前以开采褐铁矿为主,铁原矿年处理能力达 230 万 t,同时还有年产 800:电郁陶司采选冶生产系统。矿山现有职工 5 000 多人,拥有一支近 900 名由高、中、初级专业技术人员组成的骨干队伍。 该矿铁矿石产品销往省内、湖南、四川、江西、广西等 13 个省 39 家客户,由于产品质量好,倍受钢铁厂欢迎。投产至今,累计向国家提供商品铁矿石 1900 万 t,

=====================================================

这是 1992 年数据，投产 17 年厂里 1900 万吨铁矿石。

---

traveller69 于 2019-1-8 21:41:18 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-8 21:42 编辑_

> 左小乙 发表于 2019-1-8 21:34
>
> 现在去产能，大宝山矿、石碌矿基本上在 90 年代已经接近停产状态

石碌在 90 年代应该是主力矿。。。大宝山应该从来没有到过 270 万吨铁矿石！一直是 1 百多万吨。

---

左小乙 于 2019-1-8 21:45:05 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-8 21:41
>
> 石碌在 90 年代应该是主力矿。。。大宝山应该从来没有到过 270 万吨铁矿石！一直是 1 百多万吨。
>
> ...

别纠结了，韶关是广东第一重工业城市不是没道理的

---

traveller69 于 2019-1-8 21:51:01 发表了：

> 左小乙 发表于 2019-1-8 21:45
>
> 别纠结了，韶关是广东第一重工业城市不是没道理的

就钢铁而言，不过是矮子里面挑搞个吧了。。。。。。1990 年才 50 万吨钢，后面发现了 100 多公里外的大顶铁矿，才提升了产量。

---

左小乙 于 2019-1-8 21:56:22 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-8 21:51
>
> 就钢铁而言，不过是矮子里面挑搞个吧了。。。。。。1990 年才 50 万吨钢，后面发现了 100 多公里外的大顶铁矿 ...

大顶山矿因为产量不足连上市都搞不了~~~~~~~~~

---

traveller69 于 2019-1-8 21:59:10 发表了：

> 左小乙 发表于 2019-1-8 21:56
>
> 大顶山矿因为产量不足连上市都搞不了~~~~~~~~~

大顶山储量应该是大宝山的几倍。。。。。。当然这 1 亿吨左右的储量，要上市确实没啥意思。

---

dpmei 于 2019-1-9 08:47:21 发表了：

其实不如建在广州附近的珠江口，不继续在临高扩大产能只是因为那个年头缺水很头疼，韶关至少要等广州到韶关的铁路修通再说。在田独和石碌产能封顶之前，没有必要开其他铁矿，这两个是全国品味最高的矿。目前石碌还没开，田独也才不到 20 万的产能，离满负荷还很远。等田独石碌开完了，已经可以搞东北和唐山了，其他地方的铁矿，在临高时空开采价值甚至不如澳矿（田独石碌支撑一次工业革命，唐山，鞍山支撑二次工业革命，等唐山鞍山耗尽的时候，足够开发印度，澳洲和巴西的矿 l 了）

---

traveller69 于 2019-1-9 11:37:56 发表了：

> dpmei 发表于 2019-1-9 08:47
>
> 其实不如建在广州附近的珠江口，不继续在临高扩大产能只是因为那个年头缺水很头疼，韶关至少要等广州到韶关 ...

为何又海南缺水这个错误的影响。本时空，海南千万人口也不缺水。

海南的主要问题是缺水利设施，松涛 30 多亿，昌化江上水库十几亿立方。那海南 200 万人口除一下，你觉得会缺水马？

如果海南缺水，河北唐山早成沙漠了。

---

traveller69 于 2019-1-15 09:37:41 发表了：

> 左小乙 发表于 2019-1-8 21:31
>
> 你直接查广东矿产志和冶金工业志，另石禄矿含铁量为 51%，大宝山矿为 49%，韶关底下就是曲仁煤田，大面积都 ...

这两天看石碌铁矿资料，石碌含铁量平均 51%，但分布不均。有含量 65%的富矿，也有 35%的贫矿。

石碌铁矿 90 年代还作为宝钢的一大供应商，进入 21 世纪后富矿逐渐枯竭，目前只剩下含量 30%多的贫矿。储量倒是还有不少。目前上市公司海南矿业中包括了石碌铁矿。

---

9 号单开道岔 于 2019-1-17 16:42:07 发表了：

_本帖最后由 9 号单开道岔 于 2019-1-17 16:43 编辑_

> 平一指 发表于 2019-1-8 21:27
>
> 韶关靠近国界线了，在那里开矿有无安全问题？如果要派兵守卫，会不会增加生产成本？ ...

韶关是国界的时候，没必要开发韶钢，弄好石碌钢厂就足够了

然后是利国铁矿、大冶铁矿，本溪铁矿，再往后是南非铁矿

---

9 号单开道岔 于 2019-1-17 16:48:45 发表了：

> dpmei 发表于 2019-1-9 08:47
>
> 其实不如建在广州附近的珠江口，不继续在临高扩大产能只是因为那个年头缺水很头疼，韶关至少要等广州到韶关 ...

要把南非放在前面，开发兰德金矿，至于锰铁煤铂铬等等都是附带的

---

traveller69 于 2019-1-17 18:03:29 发表了：

> 9 号单开道岔 发表于 2019-1-17 16:48
>
> 要把南非放在前面，开发兰德金矿，至于锰铁煤铂铬等等都是附带的

太超前了。占领大陆之前，不应该远征其它大陆。

---

traveller69 于 2019-1-17 18:12:07 发表了：

> 9 号单开道岔 发表于 2019-1-17 16:42
>
> 韶关是国界的时候，没必要开发韶钢，弄好石碌钢厂就足够了
>
> 然后是利国铁矿、大冶铁矿，本溪铁矿，再往后 ...

韶关主要是满足部分广东派的发展计划，不开金手指，二五末能投产就不错了。

三五末，澳松主要钢铁基地：

1. 洋浦钢铁基地：年产钢铁 100 万吨。

2. 马鞍山钢铁基地：一期投产后，年产钢铁 80 万吨，四五期间建设二期，投产后总产能大道 200 万吨。

3.&nbsp;&nbsp;韶光钢铁基地：年产钢铁 30 万吨

4. 开设建设宝山钢铁基地，铁从马鞍山那边运过来。宝山钢铁基地，主要满足先进制造业需求。包括：船舶/枪械/蒸汽动力汽车/特种装备等。

---

没事乱溜达 于 2019-1-17 19:45:26 发表了：

> 9 号单开道岔 发表于 2019-1-17 16:48
>
> 要把南非放在前面，开发兰德金矿，至于锰铁煤铂铬等等都是附带的

请问编组站的 18 股车道有没有什么原因？最近看到两个编组站都是 18 条车道。

---

9 号单开道岔 于 2019-1-17 22:09:35 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-17 19:45
>
> 请问编组站的 18 股车道有没有什么原因？最近看到两个编组站都是 18 条车道。 ...

额，巧合

---

jin7460 于 2019-1-19 11:01:35 发表了：

写个同人吧！

---

左小乙 于 2019-1-19 11:34:24 发表了：

> 9 号单开道岔 发表于 2019-1-17 16:42
>
> 韶关是国界的时候，没必要开发韶钢，弄好石碌钢厂就足够了
>
> 然后是利国铁矿、大冶铁矿，本溪铁矿，再往后 ...

自己百度鲁尔区

---

traveller69 于 2019-1-19 14:30:32 发表了：

> jin7460 发表于 2019-1-19 11:01
>
> 写个同人吧！

理工男，最怕写作文了。。。。。。

---

traveller69 于 2019-1-19 14:31:53 发表了：

> 左小乙 发表于 2019-1-19 11:34
>
> 自己百度鲁尔区

韶山资源一般般，与鲁尔比差远了。即使河马鞍山比，也是只有 1 个零头。

---

mmgm 于 2019-1-19 14:52:56 发表了：

《鞍钢高炉三十年生产实践与展望》

1.1919 年 3 月，炼焦厂开始生产焦炭。

2.4 月 29 日，１号高炉点火，炉容为 531 立方米。

3.1921 年 11 月，休风停炉。

4.1924 年 10 月，强化高炉炉底结构，第二次点火生产，炉容为 522.02 立方米。

5.1930 年 3 月，1 号高炉大修。

6.1932 年 6 月，1 号高炉第三次点火投产。

7.1945 年 9 月，由于战争部分设备被毁停产。

8.1949 年 9 月，1 号高炉恢复生产，炉容为 584 立方米。

9.1950 年 9 月，1 号高炉冶炼低碳硅铁。

10.1961 年 9 月，1 号高炉停炉。

11.1970 年 10 月，1 号高炉重建投产。

12.1986 年 4 月，1 号高炉被冶金部评为全国重点企业。

13.1986 年 10 月，1 号高炉大修。

14.1987 年 2 月，1 号高炉大修投产，炉容为 633 立方米。

15.1998 年 8 月，1 号高炉中修，炉身五代以上改用乌克兰模块冷却，属国内首次应用。

16.2005 年 8 月，1 号高炉熄火停炉并开始拆除。

到 1931 年，鞍山制铁所建成了一座选矿厂、3 座高炉、5 座焦炉及各种配套和辅助设施。13 年间，共产生铁 202 万吨。

一号高炉 1919 年投产当年平均日产钢量只有 91.61 吨,后经两次大的改进,到 1937 年,一号高炉的平均日产量达到 363.67 吨,二号高炉 430.74 吨。

二号高炉是鞍钢冶铁历史上的第二座高炉，这座高炉于 1919 年 11 月建成，1921 年 12 月 16 日开炉生产。

1949 年 6 月 27 日从这里产出新中国第一炉“争气铁”。到 1991 年 6 月，二号高炉先后经历了 10 次大修改造，炉容从最初的 530 立方米扩展到 888 立方米。到停炉熄火时，二号高炉共生产铁 2548.9 万吨。

到 1943 年，昭和制钢所的生产能力达到最高，当年生产铁 130 万吨、钢 84．3 万吨、钢材 49．5 万吨。

据《鞍山志·鞍钢卷》记载：“1935 年—1945 年，昭和制钢所及满洲制铁会社鞍山工厂累计生产生铁 905.6 万吨、钢 547.4 万吨、钢材 327.8 万吨。

《鞍钢的历史》1945 年 8 月 15 日，日本侵略者无条件投降后，8 月 26 日，苏军到达鞍山。仅 40 多天时间里，苏联红军监押数万名日本战俘，将鞍钢的机械设备连同其他一些物资共达七万余吨拆卸运走。整个工业生产能力下降为零，破坏极为严重。

1949 年到 1952 年期间，鞍钢累计生产生铁 211 万吨、钢 191.9 万吨、钢材 109.9 万吨，分别占当时全国产量的 45.9%、63.58%、46.83%。

1953 年第一个五年计划开始，国家集中力量建设鞍钢。扩大鞍钢生产规模，建设大型国有联合生产企业，在原生产规模基础上完成 48 项主要工程的改造改建和扩建；达到生产铁 250 万吨，钢 320 万吨，钢材 250 万吨。

1957 年生铁产量达 336.1 万吨，钢 291.07 万吨，钢材 192.39 万吨，国家投资 17.59 亿元，上缴利润 22.4 亿元。

至此，鞍钢成为名副其实的中国第一大型钢铁基地，被誉为祖国的“钢都”。

据《鞍钢志》记载，1961 年起鞍钢高炉生产日趋困难，终于迫使部分高炉封炉和停炉。一号高炉在封炉达 200 小时 59 分后，于 1966 年 12 月被迁至水钢，支援了“三线建设”。

从此，远在东北的一号高炉就跋山涉水来到了六盘水，开启了另一段精彩。

据记载，1970 年一号高炉产铁 1118.3 吨，至 1977 年增至 101670 吨，一直未达到设计能力

---

jin7460 于 2019-1-19 15:58:46 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-19 14:30
>
> 理工男，最怕写作文了。。。。。。

你就是写成技术说明文都可以，吹牛者（萧主任）会负责帮你润色的，临高要想前进就是需要同人助攻啊！

---
